\documentclass[10pt]{beamer}

%\mode<presentation>
%{
%  \setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][bottom=red!10,top=blue!10]

%
%  \usetheme[secheader]{Boadilla}
%   \usefonttheme[onlysmall]{structurebold}
%}
\mode<presentation>
{
  \usetheme{MaiMoSiNE}
}

%
% Chargement de quelques packages
% -------------------------------------------------

\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{textcomp}

% Pour faire des sous figures
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

%packages de math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}

%pour faire pleins de colonnes
\usepackage{multicol}

%% En tetes et pieds de page
\usepackage{fancyhdr}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{textpos}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
%\usepackage{minted}
%\usepackage[]{algorithm2e} 

\usepackage{times}

% Pour vector graphics
%\usepackage{tikz}

\setbeamercovered{dynamic}

%
% Spécifique à la présentation
% --------------------------------------

% Logo
%\logo{
% \includegraphics[height=0.9cm]{../Images/logo-maimosine.jpg}  ~  	       
%}

% Titre
\title[Plans d'expérience et d'échantillonnage]{
Plans d'expérience pour le criblage et l'analyse de sensibilité 
 }
 
% Auteur(s)
\author[Hervé Monod]{\small{Hervé Monod}}

% Institut
\institute[MEXICO]{\'Ecole de Physique des Houches}

% Date
\date{6 Avril 2013 }

\begin{document}
\input{preambuleCours}
\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{./Images/slides_AS-Houches.jpg}}

\frame{
  \begin{columns}
    \column[l]{.38\linewidth}
     	         \vskip 1.cm 
	       \includegraphics[width=3cm]{./Images/logo-maimosine.jpg}  \\
     	         \vskip 1.cm 	       
	       \includegraphics[width=3cm]{./Images/mascot-num-resz.png}\\	
	          	         \vskip 1cm
 	       \includegraphics[width=2.5cm]{./Images/logoRondMexico.png} \\
     	       \vskip 1cm
    \column[r]{.5\linewidth}
    \vspace{- 1.cm}
    \begin{figure}[t]
   \includegraphics[width=6cm]{./Images/ecole_des_houches_logo_489x73.png}
	\end{figure} 
%	\vspace{0.5cm}
    	\maketitle
  \end{columns}
}

% Pour ajouter un logo 
%\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
%\begin{textblock*}{100mm}(.85\textwidth,-1cm)
%\includegraphics[height=1cm,width=2cm]{logo-maimosine.jpg}
%\end{textblock*}}

\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{./Images/fond_ljk_diapo_seul}}
\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{./Images/slides_AS-Houches_formules.jpg}}


%===========================================================================
% Pour que le plan soit affiché au début de chaque section
%===========================================================================
\AtBeginSection[]
{ \begin{frame}<beamer>
   \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}}
\AtBeginSubsection[]
{ \begin{frame}<beamer>
   \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsubsection]
  \end{frame}}
%===========================================================================
\section{Introduction}
%===========================================================================
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Echantillonnage et plan d'expérience}

\noindent Définitions (Wikipedia):\\[5mm]
\emph{L’\textbf{échantillonnage} est la \textbf{sélection d’une partie dans un tout}. Il s’agit d’une notion importante en métrologie [chimie, archéologie, sondages, \ldots]: lorsqu’\underline{on ne peut pas saisir un événement dans son ensemble}, il faut \underline{effectuer des mesures en nombre fini}, \underline{afin de représenter l’événement}.}
\\[5mm]
\noindent
\emph{\textbf{En statistiques}, un échantillon est un ensemble d'\underline{individus} extraits d'une \underline{population} étudiée de manière à ce qu'il soit \underline{représentatif} de cette population, au moins \underline{pour l'objet de l'étude}.}
\\[5mm]
\noindent
\emph{On nomme \textbf{plan d'expérience} la suite ordonnée d'essais d'une expérimentation, chacune permettant d'acquérir de nouvelles connaissances \underline{en contrôlant un ou plusieurs paramètres d'entrée} pour obtenir des résultats validant un modèle \underline{avec une bonne économie} (nombre d'essais le plus faible possible, par exemple).}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Echantillonnage et plan d'expérience}

\noindent Dans le cadre de l'exploration numérique:\\[5mm]
\emph{événement étudié} = comportement du modèle sous forme \emph{code de calcul}
\\
\emph{population} = domaine de variation des variables/paramètres d'entrées\\
\emph{individu} = 1 jeu de variables d'entrées du code\\
\emph{essai} = 1 simulation, calcul du code pour 1 jeu d'entrées\\[2mm]
$\bullet$ sélection d'individus $\Longrightarrow$ échantillonnage\\ 
$\bullet$ conditions contrôlées $\Longrightarrow$ expérimentation

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Historique}

\noindent Des influences multiples
\begin{itemize}
\item méthodes d'échantillonnage en statistique (simple, stratifié, spatial, ordonné, \ldots)
\item plans d'expérience (plans factoriels; plans pour surfaces de réponse; plan optimal, robuste, séquentiel, adaptatif\ldots)
\item analyse numérique
  \begin{itemize}
  \item intégration
  \item optimisation
  \item génération de nombres aléatoires
  \end{itemize}
\end{itemize}

\noindent Un domaine en soi
\begin{itemize}
\item analyse de sensibilité globale: Fast (1973), Sobol (1990)
\item expérimentation numérique: hypercube latin (Mc Kay et al., 1979), Sacks et al. (1989), Owen (1992)
\end{itemize}


\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Contextes}

\noindent Plusieurs objectifs possibles
\begin{itemize}
\item analyse de sensibilité globale
\item représentation
\item simplification
\item optimisation
\item problèmes inverses
\end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
\frametitle{Contextes}

\noindent Conditions à prendre en compte
\begin{itemize}
\item temps calcul $\Rightarrow$ taille de l'échantillon
\item organisation des calculs $\Rightarrow$ plan fixe/plan adaptatif
\item objectifs $\Rightarrow$ remplir l'espace/privilégier des zones
\item connaissances \emph{a priori} $\Rightarrow$
  \begin{itemize}
  \item hypothèses de départ
  \item plan systématique/éch. aléatoire
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Un exemple: la méthode de Morris}
%===========================================================================
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: rappel}

\noindent
\textbf{Méthode de Morris}:
\begin{itemize}
\item méthode d'analyse de sensibilité globale
\item objectifs principaux
  \begin{itemize}
  \item identifier les facteurs influents
  \item classer les facteurs selon leur influence
  \end{itemize}
\item implémentée sous R, package \texttt{sensitivity}
\end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: plan d'expérience}

\noindent
\vspace*{-1cm}
Discrétisation et trajectoires dans le plan $(X_1,X_2)$:
\centering
\includegraphics[width=6cm]{Figures/Cours1-morris}

Paramètres sur la figure: $r=2$, $q=6$, $\delta=\frac{q}{2(q-1)}=0.6$
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: plan d'expérience}

\noindent
Domaine d'intérêt: $\Omega = [0,1]^d$
\\[5mm]
\textbf{\'{E}chantillonnage:}
\begin{itemize}
\item grille régulière: $D=\{0,\frac{1}{q-1},\frac{2}{q-1},\ldots,1\}^d$
\item $N=r\times (d+1)$ simulations
\item $r$ \emph{trajectoires} $P_{0}^{(k)},\ldots,P_{d}^{(k)}$ où $X_1$, \ldots, $X_d$ varient successivement
\item ``un facteur à la fois'' (OAT)
$$
(x_{1}^{(k)},\ldots,x_{i-1}^{(k)},\mathbf{x_{i}^{(k)}},x_{i+1},\ldots,x_{d}^{(k)})
\longrightarrow
(x_{1}^{(k)},\ldots,x_{i-1}^{(k)},\mathbf{x'_{i}}^{(k)},x_{i+1}^{(k)},\ldots,x_{d}^{(k)})
$$
\item longueur de chaque pas fixée à $\pm\delta$, multiple de $1/(q-1)$
\item randomisation: pour chaque trajectoire 
  \begin{enumerate}
  \item point de départ $P_{0}^{(k)}$ tiré au hasard dans la grille
  \item ordre de modification des entrées $X_j$ $=$ permutation aléatoire $\pi(j)$ 
  \end{enumerate}
\item optimisation \emph{space-filling} des trajectoires
\end{itemize}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: analyse}

Mesures d'importance du facteur $X_i$, $i=1,\ldots,d$:
  \begin{itemize}
  \item effet \textbf{élémentaire}: 
$\displaystyle \Delta_{i}^{(k)} = 
\frac{\model(P_{\pi_k(i-1)}^{(k)}) - \model(P_{\pi_k(i)}^{(k)})}{\delta}$
  \item effet \textbf{moyen}: 
$\displaystyle \mu_i = \frac{1}{r} \sum_{k=1}^{r} \Delta_{i}^{(k)}$
  \item effet \textbf{absolu moyen}: 
$\displaystyle \mu^\star_i = \frac{1}{r} \sum_{k=1}^{r} |\Delta_{i}^{(k)}|$
  \item \textbf{écart-type} des effets élémentaires: 
$\displaystyle \sigma_i = 
\sqrt{\frac{1}{r-1} \sum_{k=1}^{r} \big(\Delta_{i}^{(k)}-\mu_i\big)^2}$
  \end{itemize}
{\small avec $k$: numéro de trajectoire, $r$ nombre de trajectoires, $\pi_k$ permutation de l'ordre des facteurs pour la trajectoire $k$}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Méthode de Morris: analyse (exemple)}

\begin{verbatim}
       k   i   X1  X2  X3 ... X20   Y    Delta_i
 [1,]         0.6 0.2 0.4 ... 0.6  -36   
 [2,]  1   1  0.0 0.2 0.4 ... 0.6  -98    -62
 [3,]  1   2  0.0 0.8 0.4 ... 0.6  -22    -74
 [4,]  1   3  0.0 0.8 1.0 ... 0.6  - 7    -15
  ...  .   .                   .     .     . 
  ...  .   .                   .     .     . 
[84,]  4   .  0.0 1.0 1.0 ... 0.6   51     .   
\end{verbatim}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Méthode de Morris: interprétation graphique}

\noindent
\vspace*{-1cm}
Représentation de l'importance des facteurs dans le plan $(\mu^\star,\sigma)$:
\centering
\includegraphics[width=6cm]{Figures/Cours1-morris2}

\vspace{-1cm}
\begin{verbatim}
x <- morris(model = morris.fun, factors = 20, r = 4, 
   design = list(type = "oat", levels = 5, grid.jump = 3))
plot(x)
\end{verbatim}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Méthode de Morris: discussion}

\centering
\includegraphics[width=3cm]{Figures/Cours1-morris}

  \begin{itemize}
  \item plan et analyse étroitement liés. Existe-t-il des principes plus génériques?
  \item grille $\rightarrow$ discrétisation \emph{versus} échantillonnage dans tout $[0,1]$?
  \item combinaison de systématique et d'aléatoire: intérêt?
  \item one-at-a-time \emph{versus} simultané
  \item space-filling $\Rightarrow$ comment?
  \end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Echantillonnage d'une variable}
%===========================================================================
\subsection{Tirage uniforme dans la loi uniforme}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Tirage uniforme de $N$ valeurs dans $[0,1]$}

\noindent
Plusieurs enjeux possibles
\begin{itemize}
\item couvrir le mieux possible l'intervalle (space-filling)
\item obtenir des tirages indépendants (Monte Carlo)
\item assurer un compromis (stratification)
\item estimer les paramètres d'un modèle (plan optimal)
\end{itemize}

$\Rightarrow$ plusieurs approches

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Tirages uniformes de $N$ valeurs dans $[0,1]$}

\centering
\includegraphics[width=6cm]{Figures/Cours1-uniforme}

\end{frame}
%===========================================================================
\subsection{Critères de qualité}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Critères de remplissage de l'espace}

  \begin{itemize}
  \item distance maximin (1): $\max_{x\in [0,1[}\big(\min_{x\in S}(\textrm{dist(x,x'))\big)}$
  \item distance maximin (2): $\max_{x\in S}\big(\min_{x'\in S}(\textrm{dist(x,x'))\big)}$
  \item discrépance(s)
  \end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Critères: la discrépance}

\noindent \underline{Discrépance $=$ déviation par rapport à la loi uniforme}

\begin{eqnarray*}
  D^*(S) &=& \sup_{x \in [0,1[}\left| F(x) - \widehat{F}(x) \right| \;.\\
&=&\sup_{[a,b[ \subset [0,1[}\left|\frac{1}{N} \sum_{k=1}^{N} \un_{\{a\leq x_k\leq b\}} - |b-a| \right| \;.
\end{eqnarray*}
avec $F(x)$ fonction de répartition de $U([0,1[)$ et $\widehat{F}(x)$ fonction de répartition empirique de l'échantillon

On a:
\begin{eqnarray*}
  D^*(S_{\textrm{sys}})) &=& 1/2N \\
  D^*(S_{\textrm{MC}})) &=& ? \\
  D^*(S_{\textrm{reg}})) &\leq& 1/N
\end{eqnarray*}
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Critères: la discrépance}

%\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{Figures/Cours1-discrepuni}
%\caption{Discrépance} 
%\end{figure}

\end{frame}
%===========================================================================
\subsection{Généralisation à d'autres lois de probabilité}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Généralisation à d'autres lois de probabilité}

Pour échantillonner dans une loi non uniforme, on utilise la fonction quantile (inverse de la fonction de répartition)\\[5mm]
  - échantillon $x^{(1)},\ldots,x^{(N)}$ (loi uniforme)
  $\rightarrow$ probabilités\\
  - quantiles $F_{\mathrm{Loi cible}}^{-1}(x^{(k)})$
  $\rightarrow$ échantillon $z^{(1)},\ldots,z^{(N)}$ (loi cible) 

\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{Figures/Cours1-gamma}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Généralisation à des lois quelconques}

Quand on ne connaît pas la fonction de répartition:
  \begin{itemize}
  \item expression sous forme de probabilités conditionnelles
  \item algorithmes d'acceptation-rejet
  \item $+$ échantillonnage d'importance
  \end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\subsection{\'Echantillonnage séquentiel et adaptatif}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Motivations du séquençage séquentiel ou adaptatif}

  \begin{itemize}
  \item \emph{séquentiel:} ajuster le nombre de simulations à la précision recherchée
  \item \emph{adaptatif:} affiner la zone de recherche en fonction des 1ers résultats
  \end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Séquence de van Corput}

A COMPLETER

\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{Figures/Cours1-vancorput}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Plans d'expériences multifactoriels}
%===========================================================================
\begin{frame}
  \frametitle{Approches de base}

\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{Figures/Cours1-seqces}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Hypercube latin}
  
\centering
\includegraphics[width=6cm,height=6cm]{Figures/Cours1-lhs}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Hypercube latin}
  
Définition
\begin{itemize}
\item chaque entrée $X_i$ découpée en $N$ strates de mêmes longueurs
\item 1 simulation dans chaque strate 
\end{itemize}

Construction
\begin{itemize}
\item génération pseudo-aléatoire d'1 séquence stratifiée pour chaque $X_i$
$$ S_i = (x_i^{(1)},\ldots,x_i^{(N)}), \mbox{ pour } i=1,\ldots,d $$
\item permutations aléatoires indépendantes de l'ordre des séquences 
\end{itemize}

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\subsection{Propriétés recherchées et critères de remplissage de l'espace}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Précision}
  
A COMPLETER:

Vitesses de convergence pour estimer la moyenne (l'intégrale) d'une fonction: comparaison MC/LHS

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Discrépances}
 
star-discrepancy; discrépances L1, L2; prise en compte des projections sur les sous-espaces de petite dimension
 
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Résolution}
  
résolution au sens des space-filling designs (bouquin de Lemieux)
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\subsection{Méthodes de construction (facteurs discrets)}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Grille régulière}

$+$ (rapidement) grilles creuses des numériciens
  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Tableaux orthogonaux}

définition, construction; lien (équivalence) avec les fractions de résolution R; importance en tant que tel et comme ingrédient d'autres méthodes
  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\subsection{Méthodes de construction (facteurs continus)}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Séquences de quasi-Monte Carlo}

définitions, construction, exemples
  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Plans uniformes}
  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Hypercubes latins optimisés}
  
idées de base sur les algos

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Plans $(t,m,s)$-nets}
  
définition, construction

\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------
%===========================================================================
\section{Compléments}
%===========================================================================
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Autres thèmes développés dans la littérature}

A DEVELOPPER [?]
  \begin{itemize}
  \item plans one-at-a-time [NON, cf. Morris et cours suivants]
  \item structures complexes des facteurs
    \begin{itemize}
    \item corrélations [OUI, cf. Iman et Conover; copules: à mentionner mais sans développer; peut-être plus tôt dans l'exposé]
    \item relations de hiérarchie [NON, trop long]
    \item lois de probabilité non explicites [NON, trop compliqué mais préciser un peu]
    \end{itemize}
  \item méthodes adaptatives [NON, cf. Géraud, Victor]
  \end{itemize}
  
\end{frame}
%---------------------------------------------------------------------------



\end{document}